---
author: BauerDin
title: 《中庸》天命
date: 2020-03-08T12:00:06+09:00
description: 天命之谓性；率性之谓道；修道之谓教。
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 孔子
categories:
- 儒家
series:
- 中庸
---
>天命之谓性；率性之谓道；修道之谓教。
道也者，不可须臾离也；可离，非道也。是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。
莫见乎隐，莫显乎微。故君子慎其独也。
喜、怒、哀、乐之未发，谓之中。发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也。和也者，天下之达道也。
致中和，天地位焉，万物育焉。

“天命之为性”提点出了天的超越性、实体性以及主体性
“无入而不自得”不管进到何种环境里都会自得。
“率性”人充分发扬自己的本性，这个“率”就有充分发扬的意思。意味着不断的
高扬自己的主体性，不断的超越自我，不断地向上。以一种乾健不息的态度，投入你的生活，这本身就已经是人的本性的高扬。“天不已于生生，人不已于乾健”，是这样一个过程

“喜怒哀乐之未发，谓之中”在最缺乏确定性的情绪中，提供了一个根本的确定性，就是这个“中”。

“修道之谓教”。“修道”这个词，朱子训为“品节之”。“品节之”的意思是什
么？是把人性分层次地展开。“品节”的意思是分层次的展开，让它形成具体的社会规范，
然后用这个社会规范来进行教化，这叫“修道”。

很多时候，别人看不到我们在做什么，我们可以做一些胡作非为的事情，那么这个时候，一定要戒慎恐惧，不让自己的恶念滋生。如果从自己不睹不闻的角度来说，是说要在自己的邪恶的念头，或者说不善的念头还未滋生之时，就已经有所察觉，有所抑制、提醒，遏制于萌灭之中

“莫见乎隐，莫显乎微，故君子慎其独也”意思是，不要在别人见不到听不到的地方放松对自己的要求，也不要因为细小的事情而不拘小节，所以君子要慎独，即使一个人独处、没有人注意，也要谨言慎行。

“中”是天下所有事物的根本，而“和”是所有事物完成自身的通道。
“致中和”，“致”就是什么？“推而及之”。
“致中和”，把这样一个中和推到极处，充分发显，充分发显出来，那么就会“天地位，万物育”。

“圣人过多，贤人过少，众人无过”，这话说得多么好。圣人每天看到自己不检点的地方，错误的地方，每天觉得自己还有那么多提高的空间，而贤人呢，自己看到的错误就少了，而众人呢，每天都觉得我这么好的一个人，为什么上天对我如此的不公？

《中庸》的实质，就是要在一个虚幻的、不断变易的生活中，在一个缺乏确定性的生活中，建立起真正的确定性。说个体化原则是这样的东西：它让人在欲望的惊涛骇浪之中，在意志的惊涛骇浪之中，个体化原则对每一个人来说都构成了一个小舟，才让我们能渡过这样一个惊涛骇浪、变幻莫测、毫无确定性的生活。

什么样的人是这个世界上最确定的人？一生有不改的志向，一生有不变的原则，以自己不变的原则贯穿自己一生的人，这样的人是最确定的，而这样的人，我们用一个字，称之为“诚”。